\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{12 -- Graphen (Dijkstra)}
\date{22. Juni 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\begin{frame}{Turnamentum Imaginis}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/northern-lights-828569_1280.jpg}
  \end{center}

  \only<+->{}
  \begin{description}
    \item[2. Platz] 50 XP
      \begin{itemize}
        \item<+-> Jens Niederreiter und Markus Brieden: \textit{Game of Life}
        \item<+-> Merlin David Mengel, Niklas Kreh, Sebastian Walter und Tristan Schönhals: \textit{Sortieralgorithmen}
      \end{itemize}
    \item[1. Platz] 100 XP und ein Immerwahr {\Large \blossom}
      \begin{itemize}
        \item<+-> Georg Josef Vinzenz Grünert, Gianna Isabel Pohl und Sebastian Sommer: \textit{Sortieralgorithmen}
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Organisatorisches}
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item Kelch der Kritik
    \item Klausurtermin: 17.7.2017 um 16:00
    \item Plagiate
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\book{} Beispiel für Graphen: Interfaces}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (it) at (0, 1) {\texttt{Iterable<E>}};
      \node (col) at (0, 0) {\texttt{Collection<E>}};
      \node (lst) at (-3, -1) {\texttt{List<E>}};
      \node (deq) at (0, -1) {\texttt{Deque<E>}};
      \node (que) at (3, -1) {\texttt{Queue<E>}};
      \node (set) at (6, -1) {\texttt{Set<E>}};
      \node (llst) at (3, -2) {\texttt{LinkedList<E>}};
      \node (alst) at (-3, -2) {\texttt{ArrayList<E>}};

      \path[->]
        (col) edge (it)
        (deq) edge (que)
        (que) edge (col)
        (lst) edge (col)
        (set) edge (col)
        (alst) edge (lst)
        (llst) edge (lst)
        (llst) edge (deq)
        ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: Soziale Netzwerke}
  \begin{tikzpicture}[
    strong like/.style={draw=darkgreen, very thick},
    like/.style={draw=darkgreen},
    strong dislike/.style={draw=red, very thick},
    dislike/.style={draw=red}
  ]
    \node (tony) at (0, 0) {Tony Stark};
    \node (steve) at (3, 2) {Steve Rogers};
    \node (thor) at (-3, 2) {Thor};
    \node (loki) at (4, 4) {Loki};
    \node (bruce) at (-4, 4) {Bruce Banner};
    \node (natasha) at (3, 6) {Natasha Romanoff};
    \node (clint) at (-3, 6) {Clint Barton};

    \path
      (tony) edge[strong like] (steve)
      (tony) edge[like] (thor)
      (tony) edge[like] (bruce)
      (tony) edge[like] (clint)
      (tony) edge[strong like] (natasha)
      (tony) edge[strong dislike] (loki)
      (thor) edge[like] (bruce)
      (thor) edge[like] (clint)
      (thor) edge[like] (natasha)
      (thor) edge[dislike] (loki)
      (thor) edge[strong like] (steve)
      (bruce) edge[like] (clint)
      (bruce) edge[strong like] (natasha)
      (bruce) edge[strong dislike] (loki)
      (bruce) edge[strong like] (steve)
      (clint) edge[strong like] (natasha)
      (clint) edge[strong dislike] (loki)
      (clint) edge[like] (steve)
      (natasha) edge[strong dislike] (loki)
      (natasha) edge[strong like] (steve)
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: Routen}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      lnode/.style={font=\scriptsize}
    ]
      \node (giessen) at (0,0) {Gießen};
      \node (wetzlar) at (-1.5, 0) {Wetzlar};
      \node (weilburg) at (-3, -1) {Weilburg};
      \node (marburg) at (0, 2.5) {Marburg};
      \node (frankfurt) at (0, -4) {Frankfurt};

      \path
        (giessen) edge node[lnode, midway, above] {16} (wetzlar)
        (giessen) edge node[lnode, midway, right] {31.4} (marburg)
        (giessen) edge node[lnode, midway, right] {69.7} (frankfurt)
        (wetzlar) edge node[lnode, midway, above left] {26.1} (weilburg)
        (weilburg) edge node[lnode, midway, below left] {67} (frankfurt)
      ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Graphen: OCR}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (O) at (0,1) {O};
      \node (D) at (0,0) {D};
      \node (a) at (1,0) {a};
      \node (o) at (1,1) {o};
      \node (t) at (2,0) {t};
      \node (e) at (3,0) {e};
      \node (l) at (3,-1) {l};
      \node (n) at (4,0) {n};
      \node (r) at (3.5,1) {r};
      \node (i) at (4.5,1) {i};
      \node (t2) at (5,0) {t};
      \node (y) at (6,0) {y};
      \node (p) at (7,0) {p};

      \path[->]
        (D) edge (a)
        (a) edge (t)
        (t) edge (e)
        (e) edge (n)
        (n) edge (t2)
        (t2) edge (y)
        (y) edge (p)
        (e) edge (r)
        (r) edge (i)
        (i) edge (t2)
        (t) edge (l)
        (l) edge (n)
        (O) edge (a)
        (O) edge (o)
        (D) edge (o)
        (o) edge (t)
      ;
      %Gildamesh
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

% Soziale Netzwerke

% Routen

% Alignment

\section{Datenstrukturen für Graphen}

\begin{frame}{\dragon{} Adjazenzzwillinge}
  \hspace*{50pt}\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/AdjacencyMatrix.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Adjazenzmatrix}
  \begin{block}{Adjazenzmatrix (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item $|V|\times|V|$ matrix $Adj$
      \item Position $(i,j)$ entspricht der Kante vom $i$-ten zum $j$-ten Knoten.
      \item ungewichteter Graph:
        \begin{itemize}
           \item $Adj[i,j] = 0$: keine Kante $(i, j)$
           \item $Adj[i,j] = 1$: Kante existiert
         \end{itemize}
      \item gewichteter Graph: $Adj[i,j] = $ Gewicht der Kante $(i, j)$
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      $$
      \bordermatrix{
          & A & B & C & D \cr
        A & 0 & 0 & 1 & 1 \cr
        B & 0 & 1 & 0 & 0 \cr
        C & 0 & 1 & 0 & 1 \cr
        D & 1 & 1 & 0 & 1 \cr
      }
      $$
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (2, 0) {A};
        \node (B) at (0, -1) {B};
        \node (C) at (1, -1) {C};
        \node (D) at (1, 0) {D};
        \path[->] 
          (A) edge (C)
          (A) edge[bend left] (D)
          (B) edge[loop above] (B)
          (C) edge (B)
          (C) edge (D)
          (D) edge[bend left] (A)
          (D) edge (B)
          (D) edge[loop above] (D);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\dragon{} Adjazenzliste}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Adjazenzliste}
  \begin{block}{Adjazenzliste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item anderer (geläufigerer) Name für \stress{verketteter Graph}
      \item Liste von Listen
      \item $i$-te Liste speichert alle $j$ für die eine Kante $(i,j)$ existiert
        \begin{itemize}
          \item entweder als Index oder als Zeiger
        \end{itemize}
      \item gewichteter Graph: innere Liste enthält auch Gewichte
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{20pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=20pt},
        main/.style={outer sep=0pt, minimum width=18pt, minimum height=20pt, draw}
      ]
        \node[main] (A) {};
        \node[main, below=0pt of A] (B) {};
        \node[main, below=0pt of B] (C) {};
        \node[main, below=0pt of C] (D) {};

        \node[left=10pt of A] (Alabel) {A};
        \node[left=10pt of B] (Alabel) {B};
        \node[left=10pt of C] (Alabel) {C};
        \node[left=10pt of D] (Alabel) {D};
        

        \node[element, right=10pt of A] (A0) {C};
        \node[element, right=0pt of A0] (A1) {D};
        \node[element, right=10pt of B] (B0) {B};
        \node[element, right=10pt of C] (C0) {B};
        \node[element, right=0pt of C0] (C1) {D};
        \node[element, right=10pt of D] (D0) {A};
        \node[element, right=0pt of D0] (D1) {B};
        \node[element, right=0pt of D1] (D2) {D};
        
        \draw[->, thick] (A.center) -> (A0);
        \draw[->, thick] (B.center) -> (B0);
        \draw[->, thick] (C.center) -> (C0);
        \draw[->, thick] (D.center) -> (D0);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (2, 0) {A};
        \node (B) at (0, -1) {B};
        \node (C) at (1, -1) {C};
        \node (D) at (1, 0) {D};
        \path[->] 
          (A) edge (C)
          (A) edge[bend left] (D)
          (B) edge[loop above] (B)
          (C) edge (B)
          (C) edge (D)
          (D) edge[bend left] (A)
          (D) edge (B)
          (D) edge[loop above] (D);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  % anderer name für verkettete graphen
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Gewichteter Graph als Adjazenzliste}
  \begin{lstlisting}
    structure WGraph<E, W> { nodes: List<WGNode<E, W>> }
    structure WGNode<E, W> { value: E, edges: List<WEdge<W>> }
    structure WEdge<W> { 
      target: int, // index of target node
      weight: W
    }
  \end{lstlisting}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
        nodes = [
          new WGNode<String, real>("A", None),
          new WGNode<String, real>("B", None),
          new WGNode<String, real>("C", None)
        ]
        nodes[0].edges = [ // edges of A
          new WEdge<real>(1, 3.0),
          new WEdge<real>(2, 5.8)
        ]
        nodes[1].edges = [ // edges of B
          new WEdge<real>(2, 1.6)
        ]
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        lnode/.style={font=\scriptsize}
      ]
        \node (A) at (0, 0) {A};
        \node (B) at (0, 1) {B};
        \node (C) at (1, 0) {C};

        \path[->, thick]
          (A) edge node[lnode, midway, left] {3.0} (B)
          (A) edge node[lnode, midway, below] {5.8} (C)
          (B) edge node[lnode, midway, above right] {1.6} (C);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich zwischen Adjazenzmatrix und Adjazenzliste}
  Kategorien:
  \begin{itemize}
    \item Speicherverbrauch
    \item Kanten zu Knoten $n$ finden: \code{edges(n)}
    \item Ist Kante $(n,m)$ im Graph $g$?: \code{hasEdge(g,n,m)}
  \end{itemize}

  \vfill

  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \only<+->{} % just increase beamerpause counter
  \begin{tabular}{l l l l}
    & Speicher & \code{edges(n)} & \code{hasEdge(g, n, m)}\\\hline
    Matrix & \uncover<+->{\Oof{|V|^2}} & \uncover<+->{\Oof{|V|}} & \uncover<+->{\Oof{1}}\\
    Liste & \uncover<+->{\Oof{|V|+|E|}} & \uncover<+->{\Oof{1}} & \uncover<+->{\Oof{|E|}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\section{Kürzeste Pfade (Dijkstra)}

\begin{frame}{\dragon{} Knotlingpost}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/GraphDirected.png}
  \end{center}

  Der türkise Knotling möchte auf dem kürzesten Weg Post an die anderen Knotlinge schicken.
\end{frame}

% single-source shortest path

\begin{frame}{\book{} Das Problem der kürzesten Pfade}
  \begin{block}{Kürzeste Pfade mit einer Quelle (\type{Problem})}
    Finde den kürzesten Pfad vom Startknoten $n$ zu jedem anderen Knoten $m$.
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{single-source shortest paths problem}
      \item gegeben: 
        \begin{itemize}
          \item \stress{gewichteter} Graph
          \item Startknoten $n$
        \end{itemize}
      \item gesucht:
        \begin{itemize}
          \item Liste von Pfaden $p_m$
          \item Startknoten $n$, Endknoten $m$
          \item Summe der Gewichte der Kanten in $p_m$ ist minimal.
          \item[$\Rightarrow$] minimale Distanz $\text{dist}(n, m)$ von $n$ zu $m$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% TODO: Beispiele für shortest path: routing, pathfinding für roboter, navi

% TODO: Gamifizierung: gierige dynamische drohnen

\begin{frame}{\dragon{} Dijkstra: Die Idee}
  Der große Erz-Infomagister Dijkstra bringt Dolores dynamischen Drohnen die Gier bei.

  \vfill

  \includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf} \hfill \includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item laufen nicht mehr kopflos in die erstbeste Richtung
    \item sondern nehmen immer den kürzesten Weg zum nächsten unbesuchten Knoten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Dijkstra: Die Idee}
  \begin{block}{Algorithmus von Dijkstra (\type{Algorithmus})}
    Idee: Gehe immer als nächstes zu dem Knoten, der von allen \stress{noch nicht besuchten} Knoten die \stress{geringste Distanz} zum Startknoten $n$ hat. %{\Large \construct}

    \begin{itemize}
      \item wähle $m$ als unbesuchten Knoten mit kürzester Distanz zu $n$ {\Large \construct}
      \item für jede Kante $(m,k)$ zu noch \stress{unbesuchtem} Knoten $k$
        \begin{itemize}
          \item falls schon ein anderer Weg zu $k$ bekannt ist
            \begin{itemize}
              \item falls der neu gefundene Weg kürzer ist, verwerfe den alten
            \end{itemize}
          \item sonst
            \begin{itemize}
              \item speichere aktuellen Weg als kürzesten Weg zu $k$
              \item füge $k$ zur Liste der zu besuchenden Knoten hinzu
            \end{itemize}
          % \item falls $k$ noch nicht 
          %   \begin{itemize}
          %     \item falls der neu gefunden Weg zu $k$ 
          %     \item $\text{dist}'(n,k) = \text{dist}(n,m) + \text{weight}((m, k))$
          %   \end{itemize}
          % \item $\text{dist}(n,k) = \text{dist}(n,m) + \text{weight}((m, k))$
          % \item füge $m$ zur Liste
        \end{itemize}
      \item wiederhole das solange es noch unbesuchte Knoten gibt
    \end{itemize}
    
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstra: Speicherstrukturen}
  Der Algorithmus von Dijkstra muss die folgenden Informationen speichern: \hspace{50pt} {\Large \gma \ant \ant \ant}

  \begin{itemize}
    \item \stress{zu besuchende Knoten} in einer \stress{Prioritätswarteschleife} \code{visit}
      \begin{itemize}
        \item geringere Distanz zu $n$ = höhere Priorität
      \end{itemize}
    \item ein \stress{Array} \code{info} mit \stress{Knoteninformationen}
      \begin{itemize}
         \item die \stress{Distanz} \code{dist} zum Startknoten
         \item beim Erreichen des Knoten $m$ über die Kante $(p,m)$ der \stress{Vorgängerknoten} \code{pred}
         \item ein \code{visited}-Flag, das angibt, ob der Knoten \stress{schon besucht} wurde
       \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}
    structure DijkstraInfo {
      dist: int,         // distance to start
      pred: int,         // predecessor in shortest path
      visited: boolean   // did we already visit this node?
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstra als Pseudocode}
  % \begin{lstlisting}
  %   algorithm shortestPaths(graph: WGraph<E>, start: WGNode<E>)
  %     n := graph.nodes.size
  %     dists := infinities(n)
  %     preds := new GNode<E>[n]
  %     visited := new boolean[n]
  %     visit := new MinHeap<GNode<E>>()
  %     enqueueWithPriority(visit, start, 0)
  %     while not isEmpty(visit) do
  %       current := dequeueMin(visit)
  %       visited[current] := true
  %       for e in edges(current) do
  %         if visited[e.target] then
  %           continue // do not visit a node twice
  %         oldDist := dists[e.target]
  %         newDist := dists[current] + e.weight
  %         if newDist < oldDist then
  %           enqueueOrUpdate(visit, e.target, newDist)
  %           dists[e.target] := newDist
  %           preds[e.target] := current
  %     return backtraceAll(preds)
  % \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}
    algorithm shortestPaths(graph: WGraph<E>, start: WGNode<E>)
      info := initInfo(graph.nodes.size)
      visit := new PriorityQueue<GNode<E>>()
      enqueueWithPriority(visit, start, 0)
      while not isEmpty(visit) do
        current = dequeueMin(visit)
        info[current].visited := true
        for e in edges(current) do
          if info[e.target].visited then
            continue // do not visit a node twice
          oldDist := info[e.target].dist
          newDist := info[current].dist + e.weight
          if newDist < oldDist then
            enqueueOrUpdate(visit, e.target, newDist)
            info[e.target].dist := newDist
            info[e.target].pred := current
      return backtraceAll(info)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Hilfsfunktionen für Dijkstra}
  \begin{lstlisting}
    algorithm initInfo(n: int)
      res := new DijkstraInfo[n]
      for i := 0 to n step 1 do
        res[i].dist := infinity
      return res
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm enqueueOrUpdate(
        visit: MinHeap<E>, target: int, weight: real)
      if find(visit, target) < 0 then
        enqueueWithPriority(visit, target, weight)
      else
        increasePriority(visit, target, weight)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dijkstra: Backtrace}
  \begin{lstlisting}
    algorithm backtraceAll(info: DijkstraInfo[], target: int)
      paths := new List<int>[]
      for i := 0 to size(info) step 1 do
        paths[i] = backtrace(info, i, target)
      return paths
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm backtrace(info: DijkstraInfo[], start: int, target: int)
      path := new LList<int>()
      addFirst(path, target)
      current := target
      while current != start do
        current := info[current].pred
        addFirst(path, current)
      return path
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Dijkstra}
  Beispiel an der Tafel.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstras Achillesverse: Negative Gewichte}
  \newcommand{\dijkstraNeg}[6]{
    \begin{tikzpicture}[
      lnode/.style={font=\scriptsize}
    ]
      \node (A) at (0, 0) {#1};
      \node (B) at (1, 0) {#2};
      \node (C) at (0, -1) {#3};
      
      \path[->]
        (A) edge[#4] node[lnode, midway, above] {4} (B)
        (A) edge[#5] node[lnode, midway, left] {2} (C)
        (B) edge[#6] node[lnode, midway, below right] {-5} (C);
    \end{tikzpicture}
  }
  \begin{columns}
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{B}{C}{}{}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] $\infty$
        \item[C:] $\infty$
      \end{itemize}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{B}{\textcolor{red}{C}}{}{draw=red}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] $\infty$
        \item[C:] 2
      \end{itemize}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{\textcolor{red}{B}}{\textcolor{red}{C}}{draw=red}{draw=red}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] 4
        \item[C:] 2
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{20pt}

  \begin{itemize}
    \pause\item Dijkstra findet für C den Pfad $A \rightarrow C$ mit Distanz 2
    \pause\item Kürzester Pfad: $A \rightarrow B \rightarrow C$ mit Distanz 1
    \pause\item Grund: Dijkstra schaut nur einen Schritt nach vorne {\LARGE \construct}
    \pause\item Negative Gewichte können einen schlechten Pfad verbessern
      \begin{itemize}
        \item eventuell aber erst ein paar Schritte später
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Dijkstra}
  In welcher Effizienzklasse liegt \code{shortestPaths}?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item jeder Knoten in $V$ wird genau einmal besucht
    \pause\item auch jede Kante in $E$ wird genau einmal geprüft
    \pause\item beim Besuchen eines Knotens
      \begin{itemize}
        \pause\item \code{dequeueMin} $\Rightarrow  T_{\text{deq}}(|V|)$
      \end{itemize}
    \pause\item beim Besuchen einer Kante
      \begin{itemize}
        \pause\item \code{enqeueWithPriority} $\Rightarrow T_{\text{enq}}(|E|)$
        \pause\item \code{increasePriority} $\Rightarrow T_{\text{inc}}(|E|)$
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ \Oof{|V| \cdot T_{\text{deq}}(|V|) + |E| \cdot T_{\text{enq}}(|E|) + |E| \cdot T_{\text{inc}}(|E|)}
\end{frame}

\section{Prioritätswarteschleifen}

% TODO gamification von prioritätswarteschlefien

\begin{frame}{\book{} Prioritätswarteschleifen}
  \begin{block}{Prioritätswarteschleife (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item wie eine \stress{Warteschleife}
      \item aber Elemente sind nach \stress{Priorität} sortiert
      \item Operationen
        \begin{itemize}
          \item Einfügen (irgendwo)
          \item Minimum entfernen
          \item manchmal zusätzlich: Priorität eines Elements erhöhen
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item genau genommen muss keine \stress{sortierte} Datenstruktur vorliegen
    \item ein (Min-)\stress{Heap} reicht z.B. auch
      \begin{itemize}
        \item nicht vollständig sortiert
        \item aber jeder Knoten ist kleiner als seine Kinder
        \item[$\Rightarrow$] minimales Element befindet sich an der Wurzel
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Naive Prioritätswarteschleife}
  Ziel: Finde irgendeine Implementierung einer Prioritätswarteschleife, die für \code{shortestPaths} funktioniert.

  \pause\vfill

  Idee: Array mit Knotennummer als Index und Priorität als Wert.

  \pause\vfill

  \begin{lstlisting}
    structure APQueue { priorities: real[] }

    algorithm enqueueWithPriority(
        this: APQueue, element: int, priority: real)
      this.priorities[element] := priority

    algorithm increasePriority(
        this: APQueue, element: int, newPriority: real)
      this.priorities[element] := newPriority
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Naive Prioritätswarteschleife: \texttt{dequeueMin}}
  \begin{lstlisting}
    algorithm dequeueMin(this: APQueue)
      minElement := 0
      for i := 0 to this.priorities.size step 1 do
        if this.priorities[i] < this.priorities[minElement] then
          minElement := i
      return minElement
  \end{lstlisting}

  \pause \vfill

  Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \only<+->{}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \only<+->{\Oof{1}}
    \item \code{increasePriority}: \only<.->{\Oof{1}}
    \item \code{dequeueMin}: \only<.->{\Oof{n}}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \cdot |V| + |E| + |E|} = \Oof{|V|^2}
  \begin{itemize}
    \item weil $|E| \leq |V|^2$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Überlegung: BST als Prioritätswarteschleife}
  Wir wissen: Suchen in einer \stress{sortierten} Struktur geht besser als \Oof{n}.

  \vfill\pause

  Idee: Nutze einen \stress{Binären Suchbaum}.

  \vfill\pause

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \only<+->{}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \only<+->{\Oof{\log n}}
    \item \code{increasePriority}: \only<.->{\Oof{\log n}}
      \begin{enumerate}
        \item<.-> Entfernen in \Oof{\log n}
        \item<.-> Hinzufügen in \Oof{\log n}
      \end{enumerate}
    \item \code{dequeueMin}: \only<.->{\Oof{\log n}}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \log |V| + |E| \log |E| + |E| \log |E|}

  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{|V| \log |V| + |E| \log |E|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Überlegung: Heap als Prioritätswarteschleife}
  Das Internet sagt: Dijkstra implementiert man mit Heaps!

  \pause\vfill

  Einfachster Heap: Binärer MinHeap

  \pause\vfill

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \Oof{\log n}
    \item \code{increasePriority}: \Oof{\log n}
      \begin{itemize}
        \item dazu muss jeder Knoten wissen, wo er sich im Heap befindet
        \item sonst wegen unsortiertem Suchen sogar \Oof{n}
      \end{itemize}
    \item \code{dequeueMin}: \Oof{1}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| + |E| \log |E| + |E| \log |E|}
  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{|V| + |E| \log |E|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Dijkstras bester Freund: Fibonacci-Heap}
  Der Fibonacci-Heap ist eine effiziente (und komplizierte) Datenstruktur, die einen Heap realisiert.

  \pause\vfill

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \Oof{1}
    \item \code{increasePriority}: \Oof{1}
      \begin{itemize}
        \item wäre bei echter Suche auch \Oof{n}
      \end{itemize}
    \item \code{dequeueMin}: \Oof{\log n}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \log |V| + |E| + |E|}
  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{|V| \log |V| + |E|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich der Implementierungen}
  Unterschiedliche Effizienzklasse je nach Kantenanzahl:
  \begin{itemize}
    \item $|E| \in $ \Oof{1}: unzusammenhängend, nur vereinzelte Kanten
    \item $|E| \in $ \Oof{|V|}: baumähnlich, keine oder wenige Zyklen
    \item $|E| \in $ \Oof{|V|^2}: viele Zyklen, nahezu vollständig verknüpft
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l l l}
    Implementierung & $|E| \in $ \Oof{1} & $|E| \in $ \Oof{|V|} & $|E| \in $ \Oof{|V|^2}\\\hline
    Naiv & \Oof{|V|^2} & \Oof{|V|^2}& \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V|^2}}\\
    BST &  \Oof{|V| \log |V|} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}}& \Oof{|V|^2 \log |V|}\\
    Binärer Heap & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \Oof{|V|^2 \log |V|}\\
    Fibonacci  & \Oof{|V| \log |V|} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V|^2}}\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenfassung}
  Was Sie aus dieser Betrachtung mitnehmen sollten:

  \begin{itemize}
    \item Die Wahl der Datenstrukturen kann die Effizienz eines Algorithmus enorm beeinflussen.
    \item Es ist wichtig die \stress{Voraussetzungen} zu verstehen, unter denen ein Algorithmus oder eine Datenstruktur korrekt und effizient arbeitet.
    \item Glauben Sie nicht alles einfach so, was im Internet steht. ;)
      \begin{itemize}
        \item Ohne den Trick mit der Verknüpfung wäre die Effizenzklasse auch mit Fibonacci-Heaps im Worst-case \Oof{|E|^2} = \Oof{|V|^4}.
      \end{itemize}
    \item Es gibt fast nie die eine beste Implementierung.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/GraphDirected.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Knotlinge: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}



%\section{Spannbäume}
%\section{Algorithmus von Kruskal}


% TODO: Gamifizierung von spannbäumen: Knotlinge wollen zum schlafen möglichst wenige kantakel ausstrecken und möglichst wenig weit gestreckt halten ohne das geflecht aufzubrechen

% TODO: quellen

\end{document}